【六四30】不自認中國人亦應參與六四集會 林榮基：以人權角度譴責屠殺

年復年的六四集會，也許有人會覺得行禮如儀，但有人就覺得是彰顯公義。流亡台灣的前銅鑼灣書店店長林榮基，自言已與中國切割，理解有年輕人覺得自己並非中國人、六四集會無甚作用；但他認為大家可轉從人權觀念、人道角度去參與六四集會，關注六四事件，「那怕你選擇做香港人，為公義都仲係要參加（六四集會）。」

小時候的林榮基，在香島中學讀書、中華書局工作，六四事件發生前，仍是個不折不扣的愛國份子。「我哋嗰陣時都仲相信中國政府㗎，我本身嗰時都仲係大中華膠」，一場六四，林榮基開始對中共政權提出質疑。「八九年嗰時開始諗，嘩！點解會發生呢件事？」八九年八號風球的那夜，林榮基通宵遊行到新華社，「好激憤呀嗰段時間！覺得中國無希望」。新聞報道解放軍在天安門開槍一刻，林榮基心知不妙、亦最為難忘：「我哋睇住個電視，畀你瞓都瞓唔到啦，點瞓吖！」

理解年輕人感行禮如儀
由中國人、香港人變成流亡台灣的人，林榮基開始思考年輕一代，因身份認同而與六四走遠的現象。「當時佢（年輕人）提出（六四集會）行禮如儀，同佢無乜關係……佢係一個香港人嚟㗎嘛」，林直言經過思考後，「都幾理解佢哋」。但理解歸理解，林榮基認為，就算並非中國人，也應關注六四事件，「我哋係咪可以從一個人權嘅觀念或者人權嘅角度、人道嘅角度去參與、去關注呢？」所以今年六四，林榮基亦會參加在台北中正紀念堂外的六四集會。
雖說如此，但林榮基對「六四研討會」卻嗤之以鼻。今年有人邀請他到台灣的六四研討會，他斷言拒絕，事後有些朋友對此亦有微言。不過林榮基就有不同看法，「如果一件屠殺事件，可以反思咗30年，咁你究竟呢30年喺度做緊啲乜嘢啫？」批評年復年的過場式討論「無意思」。

林：六四是屠殺事件

和不少港人一樣，林榮基當年透過電視「目撃」解放軍屠城，形容當年「係一個屠殺事件」。不少人至今仍高呼「平反六四」，林榮基卻不敢苟同。「平唔平反呢個係好荒謬嘅事，使乜你平反？呢件係屠殺事件嚟㗎嘛，要譴責㗎嘛！平咩反呀？」而另一個六四集會的訴求，可說是「結束一黨專政」。那麼林榮基的夢，是希望共產黨下台嗎？他擺手搖頭，「我希望共產黨倒台無用㗎，你明白嗎？」做書店出身，看過無數書籍，認為中國傳統文化認同專制管治，「你睇番返歷史呢，佢冧咗台，第二個上台一樣㗎咋！」
「我寄望嘅反而係本身呢一件事，大家都認同需要譴責，同埋記住共產政權，會可以做啲咁殘暴嘅行為。」

冇人話唔譴責唔紀念，只係唔好再抱住咩建設民主中國

支聯會個六四集會口號就係
平反六四，建設民主中國

紀念六四可以，但係如果唔認同人哋嘅口號，點解要去佢哋嘅集會？

平反?美國同全世界都將64定性為大屠殺,唔洗等中國自己認
有咩理由要殺人犯判自己罪

但係搞手係中國人喎
仲要建設民主中國喎

前兩日62獨派係港大搞左個
今晚tst 都有個

19一早係咁講，不過會驚被騎劫

今年64主題係去勾結外國勢力

每次見到長圖都眼濕濕
呢個世界唔應該係咁樣㗎

連登仔係真環保人士，梗支持滅人類
六四去慶祝都黎唔切
次次見人死就勁多正皮

公道啲 佢已經收返